多元組泛指有限個元素所組成的序列。在數學上及計算機科學上分別有其特殊的意義。

[数学上](../Page/数学.md "wikilink")，**n元组**或**多元组**是对象个数[有限的](../Page/有限.md "wikilink")[序列](../Page/序列.md "wikilink")。元组由三部分组成：边界符、分隔符和元素。通常采用的边界符是小括号“\((\ )\)”，分隔符是逗号。

多元组被数学家用来描述包含特定部件的数学对象。例如，[有向图被定义成一个二元组](../Page/有向图.md "wikilink")（*V*,
*E*），这里*V*是节点的集合，*E*是*V* × *V*的子集，表示边。

在[類型論中](../Page/類型論.md "wikilink")，多元組與[重類別相關](../Page/重類別.md "wikilink")。

## 多元组的名称

长度为*n*的多元组通常称为***n*元组**。二元组就是一个[有序对](../Page/有序对.md "wikilink")。*n*可以是任意正整数，例如，[四元数就可以被表示成一个四元组](../Page/四元数.md "wikilink")。

## 形式定义

多元组区别於[集合的主要性质在于](../Page/集合.md "wikilink")：（1）它可以多次含有某个对象；（2）对象按照一定顺序出现。可以看到（1）使它区别于[全序集](../Page/全序关系.md "wikilink")，（2）使它区别于[多重集](../Page/多重集.md "wikilink")。两个*n*元组的相等性通常以下列规则来表明：

  -
    (*a*<sub>1</sub>, *a*<sub>2</sub>, ...,*a<sub>n</sub>*) =
    (*b*<sub>1</sub>, *b*<sub>2</sub>, ..., *b<sub>n</sub>*)
    [当且仅当](../Page/当且仅当.md "wikilink") *a*<sub>1</sub> =
    *b*<sub>1</sub>, *a*<sub>2</sub> = *b*<sub>2</sub>, ...,
    *a<sub>n</sub>* = *b<sub>n</sub>*。

另一种形式化多元组的方式是将它们作為在[集合论中更基本的構造](../Page/集合论.md "wikilink")，一個方法是利用[有序对](../Page/有序对.md "wikilink")。例如，一个*n*元组（*n*
\> 1）能够定义成其第一项和由其他项组成的 (*n*−1)元组组成的有序对：

  -
    (*a*<sub>1</sub>, *a*<sub>2</sub>, ..., *a<sub>n</sub>*) =
    (*a*<sub>1</sub>, (*a*<sub>2</sub>, ..., *a<sub>n</sub>*))

采用有序对的一般集合论定义，并用[空集来表示](../Page/空集.md "wikilink")0元组，就可以得到下列归纳定义：

1.  0元组用∅表示；
2.  設*x*是*n*元组(*a*<sub>1</sub>, *a*<sub>2</sub>, ..., *a<sub>n</sub>*)，则
    (*n* + 1)元组(*a*, *a*<sub>1</sub>, *a*<sub>2</sub>, ...,
    *a<sub>n</sub>*)等同於{{*a*}, {*a*, *x*}}。（n≥0）

采用这个定义，(1,2,2)为

  -
    (1,(2, (2))) = (1,(2, {{2}, {2, ∅}} )) = (1, {{2}, {2, {{2}, {2,
    ∅}}}} ) = {{1}, {1, {{2}, {2, {{2}, {2, ∅}}}}}}

这里与[LISP最初使用有序对归纳地产生其所有的](../Page/LISP.md "wikilink")*n*元组和表结构的方法有非常重要的类似：

1.  特殊符号NIL表示空表；
2.  若*X*是一个表，*A*是任意值，则对 (*A*,
    *X*)表示一个表，其*头*（第一个元素）为*A*，其*尾*（表中除了第一个元素的其他元素）为*X*。

## 在计算机科学中的应用

在[计算机科学](../Page/计算机科学.md "wikilink")（特别是在[程序设计语言和](../Page/程序设计语言.md "wikilink")[数据库的](../Page/数据库.md "wikilink")[关系模型](../Page/关系模型.md "wikilink")）中，**多元组**通常被定义为从字段名到特定值的有限函数。其目的和在数学中一样，就是指出特定的实体，或那些包含特定部件且（或）具有特定性质的对象。但是，这里的部件透过唯一的字段名来识别，而不是透过位置，這樣通常會是更用户友好的記法。

多元组的一个例子：

  -
    (选手:"Harry", 分數:25)

就是一个映射字段名“选手”到字符串"Harry"，映射字段名“成绩”到数25的函数。注意，这里各个部件的顺序是不相关的，所以這個多元组也可以写成：

  -
    (分數:25, 选手:"Harry")

在[关系模型中](../Page/关系模型.md "wikilink")，一般以这样的多元组來表示一个简单命题，比如这个多元組的意思就是有一个选手的名字叫"Harry"，他的分數是25。

在程序设计语言中，多元组被用来构建数据结构。例如，下列多元组可以表示[双向链表中的一个节点](../Page/双向链表.md "wikilink")：

  -
    (值:16, 前驱节点:1174782, 后继节点:1174791)

[D](../Category/集合論基本概念.md "wikilink")
[D](../Category/數學表示法.md "wikilink")